<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="http://localhost:4321/xml/base.min.xml" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Categories on Núcleo Integrado de Pesquisa Econômica</title>
    <link>http://localhost:4321/categories/</link>
    <description>Recent content in Categories on Núcleo Integrado de Pesquisa Econômica</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>pt-BR</language>
    <lastBuildDate>Thu, 09 Oct 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:4321/categories/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Alerta de seminários de Pesquisa</title>
      <link>http://localhost:4321/2025/10/09/alerta-de-semin%C3%A1rios-de-pesquisa/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/2025/10/09/alerta-de-semin%C3%A1rios-de-pesquisa/</guid>
      <description>&lt;hr&gt;&#xA;&lt;p&gt;O Núcleo Integrado de Pesquisa Econômica convida a comunidade acadêmica em geral para participar do próximo seminário de pesquisa do NIPE. O seminário ocorrerá no dia 16/10/2025 às 14:30 e será realizado no modo remoto com transmissão via google meet. O convidado é o Prof. Dr. Wellington Charles Lacerda Nobrega (UFPE) que ministrará detalhes da pesquisa intitulada &amp;ldquo;&lt;em&gt;Regras fiscais em diferentes cenários econômicos: Uma análise de choques contracionistas sobre as contas públicas&lt;/em&gt;&amp;rdquo;. Clique &lt;a href=&#34;meet.google.com/dzh-dsqx-ahj&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; para ser direcionado ao link de acesso ao seminário. Clique &lt;a href=&#34;https://publicacoes.tesouro.gov.br/index.php/cadernos/article/view/199&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; para acessar o manuscrito que será pautado no seminário.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/hr&gt;&#xA;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Alerta de seminários de Pesquisa</title>
      <link>http://localhost:4321/2025/09/24/alerta-de-semin%C3%A1rios-de-pesquisa/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/2025/09/24/alerta-de-semin%C3%A1rios-de-pesquisa/</guid>
      <description>&lt;hr&gt;&#xA;&lt;p&gt;O Núcleo Integrado de Pesquisa Econômica convida a comidade acadêmica em geral para participar do próximo seminário de pesquisa do NIPE. O seminário ocorrerá no dia 30/09/2025 às 15:30 e será realizado no modo remoto com transmissão via google meet. O convidado é o Prof. Dr. Edward Martins Costa (PPGER/UFC) que ministrará detalhes da pesquisa intitulada &amp;ldquo;&lt;em&gt;Impact of the Rural Environmental Registry on Deforestation and Compliance with the Forest Code: Evidence for MATOPIBA and the Central-West&lt;/em&gt;&amp;rdquo;. Clique &lt;a href=&#34;https://meet.google.com/ekf-eryc-kcv&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; para ser direcionado ao link de acesso ao seminário. Clique &lt;a href=&#34;https://www.anpec.org.br/encontro/2025/submissao/files_I/i11-cb4f48ebdfb0f9eb6c97507e2f0b6275.docx&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; para acessar o manuscrito que será pautado no seminário.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/hr&gt;&#xA;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Alerta de participação em evento</title>
      <link>http://localhost:4321/2025/09/22/alerta-de-participa%C3%A7%C3%A3o-em-evento/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/2025/09/22/alerta-de-participa%C3%A7%C3%A3o-em-evento/</guid>
      <description>&lt;hr&gt;&#xA;&lt;p&gt;O discente Gabriel Antony, atualmente no Programa de Pós-Graduação em Economia da UFPB, representará o NIPE no 53º Encontro Nacional de Economia da ANPEC como apresentador do trabalho intitulado &amp;ldquo;&lt;em&gt;Efeitos das Casas de Jogos de Azar Sobre a Criminalidade no Estado de São Paulo&lt;/em&gt;. O encontro ocorrerá entre os dias 16 e 19 de dezembro de 2025 no INSPER, na cidade do São Paulo/SP. Clique &lt;a href=&#34;https://www.anpec.org.br/encontro/2025/submissao/files_I/i10-98d2b29c18dc7601f57ee81eb01a56bc.pdf&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; e acesse o manuscrito na íntegra.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/hr&gt;&#xA;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Alerta de publicação em periódico</title>
      <link>http://localhost:4321/2025/09/22/alerta-de-publica%C3%A7%C3%A3o-em-peri%C3%B3dico/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/2025/09/22/alerta-de-publica%C3%A7%C3%A3o-em-peri%C3%B3dico/</guid>
      <description>&lt;hr&gt;&#xA;&lt;p&gt;O periódico &lt;em&gt;Environment and Development Economics&lt;/em&gt; publicou o artigo intitulado &amp;ldquo;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Testing Kuznets’ environmental hypothesis for the Legal Amazon: a nonlinear approach&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;rdquo;, de autoria do Prof. Dr. Helson Gomes de Souza (NIPE/URCA) com coautoria com o Dr. Gerrio Barbosa (Associação Bem Comum). O manuscrito usa um painel de dados empilhados para os municípios da Amazônia Legal por meio de uma estimação com &lt;em&gt;threshold&lt;/em&gt; para testar a hipótese ambiental de Kuznets na Amazônia Legal. Os resultados demonstraram que na referida região é possível que ocorram maiores níveis de crescimento econômico ao mesmo tempo em que os níveis de degradação ambiental decrescem. Clique &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1017/S1355770X25000063&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; e acesse o manuscrito na íntegra.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/hr&gt;&#xA;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Alerta de publicação em periódico</title>
      <link>http://localhost:4321/2025/08/08/alerta-de-publica%C3%A7%C3%A3o-em-peri%C3%B3dico/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/2025/08/08/alerta-de-publica%C3%A7%C3%A3o-em-peri%C3%B3dico/</guid>
      <description>&lt;hr&gt;&#xA;&lt;p&gt;A &lt;em&gt;Revista Econômica do Nordeste&lt;/em&gt; publicou no número 3 do volume 56 o artigo intitulado &amp;ldquo;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Desigualdade de Oportunidade no Acesso ao Ensino Superior nos Meios Urbano e Rural das Regiões brasileiras&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;rdquo;, de autoria do Prof. Dr. Francisco Tabosa (PPGER/UFC) com coautoria do prof. Dr. Helson Gomes de Souza (NIPE/URCA) e de discentes do PPGER/UFC. O manuscrito busca quantificar a desigualdade no acesso ao ensino superior por situação censitária das regiões brasileiras e identificar os seus principais determinantes. Os autores constataram que a desigualdade de oportunidade no acesso ao ensino superior vem caindo nas regiões brasileiras e que os seus principais condicionantes são a escolaridade e a renda familiar. Clique &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.61673/ren.2025.1661&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; e acesse o manuscrito na íntegra.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/hr&gt;&#xA;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Alerta de seminários de Pesquisa</title>
      <link>http://localhost:4321/2025/08/08/alerta-de-semin%C3%A1rios-de-pesquisa/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/2025/08/08/alerta-de-semin%C3%A1rios-de-pesquisa/</guid>
      <description>&lt;hr&gt;&#xA;&lt;p&gt;O Núcleo Integrado de Pesquisa Econômica convida a comidade acadêmica em geral para participar do primeiro seminário de pesquisa do NIPE. O seminário ocorrerá no dia 13/08/2025 às 15:30 e será realizado no modo remoto com transmissão via google meet. O convidado é o Prof. Dr. Carlos Charris (UCB) que ministrará detalhes da pesquisa intitulada &amp;ldquo;Paying to Stay Home? The Role of Cash Transfers in Social Distancing and COVID-19&amp;rdquo;. Clique &lt;a href=&#34;https://meet.google.com/vsm-gibs-dtz&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; para ser direcionado ao link de acesso ao seminário. Clique &lt;a href=&#34;https://drive.google.com/file/d/1QYsZnS6HgzUyIJsMhAp_H6SycmCht-Ok/view?usp=sharing&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; para acessar o manuscrito que será pautado no seminário.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/hr&gt;&#xA;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Alerta de publicação em periódico</title>
      <link>http://localhost:4321/2025/07/20/alerta-de-publica%C3%A7%C3%A3o-em-peri%C3%B3dico/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/2025/07/20/alerta-de-publica%C3%A7%C3%A3o-em-peri%C3%B3dico/</guid>
      <description>&lt;hr&gt;&#xA;&lt;p&gt;O periódico &lt;em&gt;The Journal of Developing Areas&lt;/em&gt; publicou no número 3 do volume 59 o artigo intitulado &amp;ldquo;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Climatic Factors in Economies of Scale: An Insight into Agricultural Productivity in the State of Ceará-Brazil&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;rdquo;, de autoria do Prof. Dr. Helson Gomes de Souza (NIPE/URCA) com coautoria do prof. Dr. Francisco Tabosa (PPGER/UFC). O manuscrito usa uma abordagem de equilíbrio geral dinâmica não estocástica aplicada às regiões de planejamento do estado do Ceará para simular uma instabilidade climática persistente e quantificar as mudanças nos indicadores de produtividade das economias e deseconomias de escala da agricultura cearense. Os autores constataram que os produtores que operam em economias de escala tendem a ter melhores indicadores de produtividade em períodos de instabilidades climáticas persistentes do que os produtores que operam em deseconomias de escala. Clique &lt;a href=&#34;https://muse.jhu.edu/pub/51/article/965532&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; e acesse o manuscrito na íntegra.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/hr&gt;&#xA;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pesquisadores do NIPE participarão do VI EEA-SE</title>
      <link>http://localhost:4321/2025/06/26/pesquisadores-do-nipe-participar%C3%A3o-do-vi-eea-se/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/2025/06/26/pesquisadores-do-nipe-participar%C3%A3o-do-vi-eea-se/</guid>
      <description>&lt;hr&gt;&#xA;&lt;p&gt;O NIPE estará presente no &lt;a href=&#34;https://observatorio.fies.org.br/inscricao/home&#34;&gt;VI Encontro de Economia Aplicada de Sergipe (VI EEA-SE)&lt;/a&gt;, que acontecerá nos dias 14 e 15 de agosto de 2025 na Universidade Federal de Sergipe (UFS). A presença no evento decorre da aprovação do trabalho intitulado &lt;em&gt;&lt;strong&gt;&amp;ldquo;Pass-through cambial e inflação brasileira: uma abordagem via funções impulso-resposta em modelos VAR&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; para apresentação na área temática de teoria econômica e métodos quantitativos. O trabalho foi elaborado sob autoria do discente Anderson Oliveira com coautoria do Prof. Dr. Áydano Ribeiro Leite. Os demais membros do NIPE parabenizam os autores pela aprovação do trabalho no evento.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/hr&gt;&#xA;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Alerta de publicação em periódico</title>
      <link>http://localhost:4321/2025/06/12/alerta-de-publica%C3%A7%C3%A3o-em-peri%C3%B3dico/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/2025/06/12/alerta-de-publica%C3%A7%C3%A3o-em-peri%C3%B3dico/</guid>
      <description>&lt;hr&gt;&#xA;&lt;p&gt;A Revista Econômica do Nordeste publicou no número 2 do volume 56 o artigo intitulado &amp;ldquo;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Mais acesso ao crédito rural importa? Efeitos sobre a produção agropecuária cearense&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;rdquo;, de autoria do Prof. Dr. Diogo Sobreira (NIPE/URCA) com coautoria dos professores Jair Araujo, Francisco Tabosa, Edward Costa e Ahmad Khan, do Programa de Pós-Graduação em Economia Rural da Universidade Federal do Ceará (PPGER/UFC). O trabalho objetiva avaliar o efeito da maior intensidade no acesso ao crédito rural sobre a produção agropecuária no estado do Ceará.  Os autores constataram uma associação positiva e significativa entre a maior disponibilidade do crédito rural e os maiores níveis de produção agropecuária. Clique &lt;a href=&#34;https://www.bnb.gov.br/revista/ren/article/view/1617/2227&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; e acesse o estudo na íntegra.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/hr&gt;&#xA;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Alerta de seminários de Pesquisa</title>
      <link>http://localhost:4321/2025/06/03/alerta-de-semin%C3%A1rios-de-pesquisa/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/2025/06/03/alerta-de-semin%C3%A1rios-de-pesquisa/</guid>
      <description>&lt;hr&gt;&#xA;&lt;p&gt;O Núcleo Integrado de Pesquisa Econômica convida a comidade acadêmica em geral para participar do primeiro seminário de pesquisa do NIPE. O seminário ocorrerá no dia 05/06/2025 às 15:30 e será realizado no modo remoto com transmissão via google meet. O convidado é o Prof. Dr. João Ricardo (FGV-EESP) que ministrará detalhes da pesquisa intitulada &amp;ldquo;The Square Root of All Evil: The Role of Market Power in Fiscal Consolidations&amp;rdquo;. Clique &lt;a href=&#34;https://meet.google.com/ipn-scog-sah&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; para ser direcionado ao link de acesso ao seminário.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/hr&gt;&#xA;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Boas vindas aos estudantes que ingressaram na equipe do NIPE</title>
      <link>http://localhost:4321/2025/05/13/boas-vindas-aos-estudantes-que-ingressaram-na-equipe-do-nipe/</link>
      <pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/2025/05/13/boas-vindas-aos-estudantes-que-ingressaram-na-equipe-do-nipe/</guid>
      <description>&lt;hr&gt;&#xA;&lt;p&gt;O Núcleo Integrado de Pesquisa Econômica deseja boas vindas aos estudantes de graduação e pós-graduação que recentemente passaram a compor a equipe do grupo de pesquisa. Quatro discentes foram selecionados para participar de monitorias e projetos de pesquisa coordenados pelos seus respectivos orientadores (ou coorientadores). Dois dos novos membros são alunos da graduação em Ciências Econômicas da Urca, sendo a discente &lt;a href=&#34;http://lattes.cnpq.br/4254365139373324&#34;&gt;Tamires De Aquino Silva&lt;/a&gt; - supervisionada pelo &lt;a href=&#34;http://lattes.cnpq.br/3280720633645199&#34;&gt;Prof. Diogo Sobreira&lt;/a&gt; - e a discente &lt;a href=&#34;http://lattes.cnpq.br/0851677836331415&#34;&gt;Jennifer de Andrade Freires&lt;/a&gt; - bolsista PIBIC/Funcap sob orientação do &lt;a href=&#34;helsongsouza.netlify.app&#34;&gt;Prof. Helson Gomes de Souza&lt;/a&gt;- . Os demais discentes são estudantes da pós-graduação e ex-alunos da graduação em Ciências Econômicas da Urca, sendo o discente &lt;a href=&#34;http://lattes.cnpq.br/5601554430093470&#34;&gt;Anderson Oliveira Brito&lt;/a&gt; - estudante de Mestrado e orientando do &lt;a href=&#34;http://lattes.cnpq.br/0092907266715994&#34;&gt;Prof. Áydano Ribeiro Leite&lt;/a&gt; no &lt;a href=&#34;https://www.urca.br/ppgeru/&#34;&gt;PPGERU/URCA&lt;/a&gt; - e o discente &lt;a href=&#34;http://lattes.cnpq.br/7303439007811624&#34;&gt;Gabriel Antony Leal de Miranda&lt;/a&gt; - doutorando em Economia Aplicada no &lt;a href=&#34;https://sigaa.ufpb.br/sigaa/public/programa/portal.jsf?id=1875&#34;&gt;PPGE/UFPB&lt;/a&gt; e coorientando do &lt;a href=&#34;http://lattes.cnpq.br/0092907266715994&#34;&gt;Prof. Áydano Ribeiro Leite&lt;/a&gt; -. Os novos membros desenvolverão atividades de ensino, pesquisa e extensão junto à Urca e auxiliarão os seus orientadores nas demandas relativas aos projetos de pesquisa do NIPE.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;</description>
    </item>
    <item>
      <title>NIPE conquista bolsa de produtividade em pesquisa</title>
      <link>http://localhost:4321/2025/05/08/nipe-conquista-bolsa-de-produtividade-em-pesquisa/</link>
      <pubDate>Thu, 08 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/2025/05/08/nipe-conquista-bolsa-de-produtividade-em-pesquisa/</guid>
      <description>&lt;hr&gt;&#xA;&lt;p&gt;O Núcleo Integrado de Pesquisa Econômica foi agraciado com uma bolsa de produtividade em pesquisa no &lt;em&gt;programa de bolsa de produtividade em pesquisa, estímulo à interiorização e inovação tecnológica - BPI&lt;/em&gt; da Fundação Cearense de Apoio ao Desenvolvimento Científico e Tecnológico (Funcap), regido pelo &lt;a href=&#34;https://montenegro.funcap.ce.gov.br/sugba/edital/684.pdf&#34;&gt;edital 11/2024&lt;/a&gt;. O projeto intitulado &amp;ldquo;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Medindo a alocação ótima de enfermos entre os municípios do estado do Ceará&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;rdquo;, de autoria do &lt;a href=&#34;helsongsouza.netlify.app&#34;&gt;Prof. Helson Gomes de Souza&lt;/a&gt; foi contemplado na categoria BPI-2, que englobou os profissionais com no máximo cinco anos após a conclusão do doutorado e com regime de trabalho de 40 horas semanais. O objetivo central do projeto é indicar qual o melhor estabelecimento de saúde para onde os pacientes devem ser enviados - quando não há opções locais de tratamento - de maneira a minimizar os custos do transporte dos pacientes, os custos de tratamento e perdas de bem-estar dos enfermos nos municípios cearenses. Clique &lt;a href=&#34;https://montenegro.funcap.ce.gov.br/sugba/edital/resultados/751.pdf&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; para acessar o resultado da chamada na íntegra.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Alerta de publicação em periódico</title>
      <link>http://localhost:4321/2025/05/06/alerta-de-publica%C3%A7%C3%A3o-em-peri%C3%B3dico/</link>
      <pubDate>Tue, 06 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/2025/05/06/alerta-de-publica%C3%A7%C3%A3o-em-peri%C3%B3dico/</guid>
      <description>&lt;hr&gt;&#xA;&lt;p&gt;A Revista de Economia Aplicada publicou no número 3 do volume 27 o artigo intitulado &amp;ldquo;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Desigualdade de oportunidade educacional e o gap de desempenho entre escolas privadas e públicas&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;rdquo;, de autoria do Prof. Dr Diogo Sobreira (NIPE/URCA) com coautoria do Prof. Dr. Jair Araujo (PPGER/UFC). O trabalho objetiva analisar a desigualdade de oportunidade educacional no Brasil usando dados do PISA.  Os autores constataram uma relação positiva e significativa entre a desigualdade de oportunidade e o gap entre escolas privadas e públicas, indicando que a desigualdade injusta pode ser um dos fatores associados à diferença entre as pontuações PISA. Clique &lt;a href=&#34;https://www.revistas.usp.br/ecoa/article/view/183129/213527&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; eacesse o estudo na íntegra.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Acessando as variações mensais do IPCA em R</title>
      <link>http://localhost:4321/2025/01/02/acessando-as-varia%C3%A7%C3%B5es-mensais-do-ipca-em-r/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/2025/01/02/acessando-as-varia%C3%A7%C3%B5es-mensais-do-ipca-em-r/</guid>
      <description>&lt;hr&gt;&#xA;&#xA;&#xA;&#xA;&#xA;&lt;h1 id=&#34;introdução&#34;&gt;&#xA;  &lt;a class=&#34;Heading-link u-clickable&#34; href=&#34;http://localhost:4321/2025/01/02/acessando-as-varia%C3%A7%C3%B5es-mensais-do-ipca-em-r/#introdu%c3%a7%c3%a3o&#34;&gt;Introdução&lt;/a&gt;&#xA;&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;O Índice de Preços ao Consumidor Amplo (IPCA) é um indicador divulgado pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística (IBGE) que tem como finalidade expressar periodicamente o preço médio de uma cesta representativa de produtos no Brasil. Para a construção do índice, os preços dos produtos são consultados em um conjunto de regiões representativas do Brasil, as quais teoricamente poderiam refletir de modo geral o comportamento do consumidor mediano brasileiro.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;A cesta representativa do índice é composta por ítens de consumo pertencentes a nove categorias de produtos: (i) Alimentação e bebidas; (ii) Habitação; (iii) Artigos de residência; (iv) Vestuário; (v) Transportes; (vi) Saúde e cuidados pessoais; (vii) Despesas pessoais; (viii) Educação; e (ix) Comunicação. Os preços da cesta representativa geralmente são pesquisados em 10 regiões metropolitanas do Brasil, sendo: (i) 1501. Belém (PA); (ii) Fortaleza (CE); (iii) Recife (PE); (iv) Salvador (BA); (v) Belo Horizonte (MG); (vi) 3201. Grande Vitória (ES); (vii) Rio de Janeiro (RJ); (viii) São Paulo (SP); (ix) Curitiba (PR); e (x) Porto Alegre (RS).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Algumas ferramentas viabilizam o acesso aos resultados do IPCA, como o portal &lt;a href=&#34;https://sidra.ibge.gov.br/tabela/7060&#34;&gt;SIDRA&lt;/a&gt;, o portal IPEADATA ou o pacote do Banco Central do Brasil para uso em R, o &lt;a href=&#34;https://cran.r-project.org/web/packages/rbcb/index.html&#34;&gt;rbcb&lt;/a&gt;. Contudo, o usuário pode acessar esses resultados de maneira direta no portal SIDRA por meio da linguagem R (ou quaisquer outras linguagens) usando técnicas simples de manipulação de dados sem a necessidade de recorrer a um pacote de terceiros.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;O objetivo desse post é, portanto, demonstrar uma maneira simples e factível de como obter acesso aos resultados mensais do IPCA usando R.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&#xA;&#xA;&#xA;&lt;h1 id=&#34;construindo-a-função&#34;&gt;&#xA;  &lt;a class=&#34;Heading-link u-clickable&#34; href=&#34;http://localhost:4321/2025/01/02/acessando-as-varia%C3%A7%C3%B5es-mensais-do-ipca-em-r/#construindo-a-fun%c3%a7%c3%a3o&#34;&gt;Construindo a função&lt;/a&gt;&#xA;&lt;/h1&gt;&#xA;&#xA;&#xA;&#xA;&#xA;&lt;h2 id=&#34;bibliotecas&#34;&gt;&#xA;  &lt;a class=&#34;Heading-link u-clickable&#34; href=&#34;http://localhost:4321/2025/01/02/acessando-as-varia%C3%A7%C3%B5es-mensais-do-ipca-em-r/#bibliotecas&#34;&gt;Bibliotecas&lt;/a&gt;&#xA;&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Para replicar os códigos aqui apresentados, é necessário que o leitor tenha instalado as bibliotecas &lt;em&gt;dplyr, tidyr, openxlsx, lubridate&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;ggplot2&lt;/em&gt;. A instalação pode ser feita por meio da seguinte lógica: &lt;em&gt;install.packages(&amp;ldquo;nome da biblioteca&amp;rdquo;)&lt;/em&gt;. Tendo instalado as bibliotecas, o próximo passo é liberá-las para o uso.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-r&#34;&gt;lapply(list(&amp;quot;dplyr&amp;quot;, &amp;quot;tidyr&amp;quot;, &amp;quot;ggplot2&amp;quot;, &amp;quot;lubridate&amp;quot;, &amp;quot;openxlsx&amp;quot;), require, character.only = T)&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;FALSE [[1]]&#xA;FALSE [1] TRUE&#xA;FALSE &#xA;FALSE [[2]]&#xA;FALSE [1] TRUE&#xA;FALSE &#xA;FALSE [[3]]&#xA;FALSE [1] TRUE&#xA;FALSE &#xA;FALSE [[4]]&#xA;FALSE [1] TRUE&#xA;FALSE &#xA;FALSE [[5]]&#xA;FALSE [1] TRUE&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&#xA;&#xA;&#xA;&#xA;&lt;h2 id=&#34;parâmetros-da-função&#34;&gt;&#xA;  &lt;a class=&#34;Heading-link u-clickable&#34; href=&#34;http://localhost:4321/2025/01/02/acessando-as-varia%C3%A7%C3%B5es-mensais-do-ipca-em-r/#par%c3%a2metros-da-fun%c3%a7%c3%a3o&#34;&gt;Parâmetros da função&lt;/a&gt;&#xA;&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;A ideia central é construir uma função em que o usuário possa escolher um período e uma região metropolitana para obter as informações. Assim, a função será elaborada com base nos seguintes parâmetros.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;mes_inicial&lt;/em&gt;: Argumento numérico {1,2,&amp;hellip;,12} que indica o número do mês que inicia o período de interesse.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;mes_final&lt;/em&gt;: Argumento numérico {1,2,&amp;hellip;,12} que indica o número do mês que finaliza o período de interesse.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;ano_inicial&lt;/em&gt;: Argumento numérico {2020, 2021, &amp;hellip;, 2024} que indica o número do ano que inicia o período de interesse.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;ano_final&lt;/em&gt;: Argumento numérico {2020, 2021, &amp;hellip;, 2024} que indica o número do ano que finaliza o período de interesse.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;capital&lt;/em&gt;: Argumento não numérico que indica o código da região metropolitaba de interesse, possuindo os seguintes valores válidos: (i) &amp;ldquo;all&amp;rdquo; para o Brasil; (ii) &amp;ldquo;1501&amp;rdquo; para Belém (PA); (iii) &amp;ldquo;2301&amp;rdquo; para Fortaleza (CE); (iv) &amp;ldquo;2601&amp;rdquo; para Recife (PE); (v) &amp;ldquo;2901&amp;rdquo; para Salvador (BA); (vi) &amp;ldquo;3101&amp;rdquo; para Belo Horizonte (MG); (vii) &amp;ldquo;3201&amp;rdquo; para Grande Vitória (ES); (viii) &amp;ldquo;3301&amp;rdquo; para Rio de Janeiro (RJ); (ix) &amp;ldquo;3501&amp;rdquo; para São Paulo (SP); (x) &amp;ldquo;4101&amp;rdquo; para Curitiba (PR); e (xi) &amp;ldquo;4301&amp;rdquo; para Porto Alegre (RS).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;plot&lt;/em&gt;: Argumento lógico. TRUE se o usuário deseja que a função retorne um gráfico de linhas com as variações mensais e FALSE se o usuário deseja que a função retorne um dataframe.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Dadas essas definições, a função para acesso aos resultados do IPCA pode assumir a seguinte forma:&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&#xA;&#xA;&#xA;&lt;h2 id=&#34;especificação-da-função&#34;&gt;&#xA;  &lt;a class=&#34;Heading-link u-clickable&#34; href=&#34;http://localhost:4321/2025/01/02/acessando-as-varia%C3%A7%C3%B5es-mensais-do-ipca-em-r/#especifica%c3%a7%c3%a3o-da-fun%c3%a7%c3%a3o&#34;&gt;Especificação da função&lt;/a&gt;&#xA;&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-r&#34;&gt;ipca = function(mes_inicial, mes_final, ano_inicial, ano_final, capital = &amp;quot;all&amp;quot;, plot = TRUE){&#xA;  rmet = data.frame(&#xA;    codigo = c(&amp;quot;all&amp;quot;, 1501, 2301, 2601, 2901, 3101, 3201, 3301, 3501, 4101, 4301),&#xA;    capital = c(&amp;quot;Brasil&amp;quot;, &amp;quot;Belém (PA)&amp;quot;, &amp;quot;Fortaleza (CE)&amp;quot;, &amp;quot;Recife (PE)&amp;quot;, &amp;quot;Salvador (BA)&amp;quot;, &amp;quot;Belo Horizonte (MG)&amp;quot;, &amp;quot;Grande Vitória (ES)&amp;quot;,&#xA;                &amp;quot;Rio de Janeiro (RJ)&amp;quot;, &amp;quot;São Paulo (SP)&amp;quot;, &amp;quot;Curitiba (PR)&amp;quot;, &amp;quot;Porto Alegre (RS)&amp;quot;&#xA;    ))&#xA;  dt = data.frame()&#xA;  tipo = ifelse(capital == &amp;quot;all&amp;quot;, &amp;quot;n1&amp;quot;, &amp;quot;n7&amp;quot;)&#xA;  for(ano in ano_inicial:ano_final){&#xA;    for(mes in mes_inicial:mes_final){&#xA;      if(nchar(mes) == 1){&#xA;        link = sprintf(&amp;quot;https://sidra.ibge.gov.br/geratabela?format=xlsx&amp;amp;name=tabela7060.xlsx&amp;amp;terr=N&amp;amp;rank=-&amp;amp;query=t/7060/%s/%s/v/63/p/%i0%i/c315/7169/d/v63%%202/l/,p%%2Bt%%2Bv,c315&amp;quot;,&#xA;                       tipo,&#xA;                       capital,&#xA;                       ano,&#xA;                       mes&#xA;        )&#xA;      }else{&#xA;        link = sprintf(&amp;quot;https://sidra.ibge.gov.br/geratabela?format=xlsx&amp;amp;name=tabela7060.xlsx&amp;amp;terr=N&amp;amp;rank=-&amp;amp;query=t/7060/%s/%s/v/63/p/%i%i/c315/7169/d/v63%%202/l/,p%%2Bt%%2Bv,c315&amp;quot;,&#xA;                       tipo,&#xA;                       capital,&#xA;                       ano,&#xA;                       mes&#xA;        )&#xA;      }&#xA;      &#xA;      dt1 = read.xlsx(link, startRow = 4)&#xA;      dt1 = dt1[2,]&#xA;      datas = my(sprintf(&amp;quot;%i-%i&amp;quot;, mes, ano))&#xA;      names(dt1) = c(&amp;quot;Produto&amp;quot;, c(as.character(datas)))&#xA;      dt1 = dt1 %&amp;gt;% &#xA;        gather(key = &amp;quot;data&amp;quot;, value = &amp;quot;ipca&amp;quot;, 2:ncol(dt1))&#xA;      dt = rbind(dt, dt1)&#xA;    }&#xA;  }&#xA;  &#xA;  &#xA;  &#xA;  p = ggplot(dt)+&#xA;    geom_line(aes(x = as.Date(data), y = as.numeric(ipca)), color = &amp;quot;cyan&amp;quot;)+&#xA;    ylab(&amp;quot;Variação no IPCA (%)&amp;quot;) +&#xA;    xlab(&amp;quot;Período&amp;quot;)+&#xA;    theme_bw()+&#xA;    labs(&#xA;      caption = &amp;quot;Fonte: IBGE&amp;quot;,&#xA;      title = sprintf(&amp;quot;Variação nensal do IPCA (%s)&amp;quot;, rmet$capital[rmet$codigo == as.character(capital)])&#xA;    ) +&#xA;    theme(&#xA;      plot.caption = element_text(size = 10, color = &amp;quot;blue&amp;quot;, face = &amp;quot;italic&amp;quot;),&#xA;      plot.title = element_text(hjust = 0.5, face = &amp;quot;italic&amp;quot;)&#xA;    )&#xA;  if(plot == FALSE){&#xA;    return(dt)&#xA;  }else{&#xA;    show(p)&#xA;  }&#xA;}&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&#xA;&#xA;&#xA;&#xA;&lt;h1 id=&#34;testando-a-função&#34;&gt;&#xA;  &lt;a class=&#34;Heading-link u-clickable&#34; href=&#34;http://localhost:4321/2025/01/02/acessando-as-varia%C3%A7%C3%B5es-mensais-do-ipca-em-r/#testando-a-fun%c3%a7%c3%a3o&#34;&gt;Testando a função&lt;/a&gt;&#xA;&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;O comando a seguir demonstra um exemplo onde são solicitadas as variações mensais do IPCA na forma de um gráfico de linhas para o Brasil desde janeiro até dezembro de 2024.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-r&#34;&gt;ipca(ano_inicial = 2024, ano_final = 2024, mes_inicial = 1, mes_final = 12, capital = &amp;quot;all&amp;quot;, plot = T)&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&lt;img src=&#34;http://localhost:4321/2025/01/02/acessando-as-varia%C3%A7%C3%B5es-mensais-do-ipca-em-r/index_files/figure-html/unnamed-chunk-3-1.png&#34; width=&#34;672&#34; /&gt;&#xA;&lt;p&gt;Em um exemplo complementar, caso o usuário deseje acessar os dados para a região metropolitana de Recife-PE, basta substituir &lt;em&gt;capital = &amp;ldquo;all&amp;rdquo;&lt;/em&gt; por &lt;em&gt;capital = &amp;ldquo;2601&amp;rdquo;&lt;/em&gt; na função, isto é:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-r&#34;&gt;ipca(ano_inicial = 2024, ano_final = 2024, mes_inicial = 1, mes_final = 12, capital = &amp;quot;2601&amp;quot;, plot = T)&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&lt;img src=&#34;http://localhost:4321/2025/01/02/acessando-as-varia%C3%A7%C3%B5es-mensais-do-ipca-em-r/index_files/figure-html/unnamed-chunk-4-1.png&#34; width=&#34;672&#34; /&gt;&#xA;&#xA;&#xA;&#xA;&#xA;&lt;h1 id=&#34;considerações-finais&#34;&gt;&#xA;  &lt;a class=&#34;Heading-link u-clickable&#34; href=&#34;http://localhost:4321/2025/01/02/acessando-as-varia%C3%A7%C3%B5es-mensais-do-ipca-em-r/#considera%c3%a7%c3%b5es-finais&#34;&gt;Considerações finais&lt;/a&gt;&#xA;&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;A tarefa proposta nesse post pode ser executada de diversas maneiras. A função anteriormente apresentada demonstra apenas um dos vários modos de acessar os resultados do IPCA diretamente da plataforma SIDRA usando a linguagem R. A função possui alguns detalhes que a tornam pouco eficiente em termos de tempo de execução e de escrita do código. Esses detalhes, contudo, podem ser aperfeiçoados e melhorados pelos usuários. Por fim, espera-se que haja utilidade e usuabilidade das informações aqui repassadas no cotidiano dos colegas que acessa a página do NIPE.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p style=&#34;font-family: times, serif; font-size:8pt; font-style:italic&#34;&gt;&#xA;Nota: Eventuais dúvidas podem ser sanadas por meio de um contato via e-mail com o &lt;a href = &#34;helsongsouza.netlify.app&#34;&gt; Prof. Dr. Helson Gomes &lt;/a&gt; atravéz do endereço eletrônico helson.gomes@urca.br&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
